\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{listings}
\usepackage[linesnumbered,ruled,french,onelanguage]{algorithm2e}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usetikzlibrary{graphdrawing}
\usetikzlibrary{graphs}
\usepackage[dvips]{graphicx}


% Couleurs pour le thème clair des codes sources
\definecolor{fondCode}{HTML}{e6e6e6}
\definecolor{mots}{HTML}{A354BB}
\definecolor{string}{HTML}{50A14F}
\definecolor{commentaire}{HTML}{A1A2A8}
\definecolor{texte}{HTML}{383A42}

% Couleurs pour les codes du projet
\lstdefinestyle{styleCode}{
	backgroundcolor=\color{fondCode},
	commentstyle=\color{commentaire},
	keywordstyle=\color{mots},
	numberstyle=\fontsize{8}{10}\selectfont,
	stringstyle=\color{string},
	basicstyle=\color{texte}\ttfamily\footnotesize
}
% Pour les codes sources---------------------------------------------
\lstset{style=styleCode,
	breakatwhitespace=false,
	captionpos=b,
	keepspaces=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	tabsize=2
}
% Pour algorithm2me---------------------------------------------
\SetKwRepeat{Do}{do}{while}%
\makeatletter 
\g@addto@macro{\@algocf@init}{\SetKwInput{KwOut}{Sortie}}
\makeatother
%---------------------------------------------
\captionsetup{position=below}
\hypersetup{pdfborder = 0 0 0}
%---------------------------------------------
% définition des couleurs
\definecolor{color_section}{RGB}{87,68,95}
\definecolor{color_subsection}{RGB}{46,81,159}
\definecolor{color_sub-subsection}{RGB}{121,142,200}
\definecolor{ashgrey}{RGB}{145,120,155}
%---------------------------------------------
% associer les couleurs aux titres de section
\sectionfont{\color{color_section}\underline}
\subsectionfont{\color{color_subsection}\underline}
\subsubsectionfont{\color{color_sub-subsection}\underline}
%---------------------------------------------
% entête
\title{- Rapport de projet - \\ Conception logicielle \\ Jeu de tron}
\author{
    \textsc{BEN FARAS} Larbi \\
    \textsc{KISSAMI} Safae \\
    \textsc{AMESJOUN} Achraf \\
    \textsc{Zekhnini} Cheyma \\
    Licence 3 informatique
}
\date \today
%---------------------------------------------
%entête
\pagestyle{fancy}%
\fancyhf{}%
\fancyfoot[L] {%
	\thepage{} {\raisebox{-0.6ex}{\color{color_section}\fontsize{18}{20}\selectfont\bfseries|}} Rapport de projet -  Conception logicielle - Jeu de tron
}%
\fancyhead[L] {\textbf{\nouppercase\leftmark}}%
\setlength{\headheight}{16pt}
\fancyhead[R] {\nouppercase\rightmark}%
%---------------------------------------------

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PAGE D'ACCUEIL
\begin{figure}[]
    \includegraphics[scale=1]{./logo1.png}
\end{figure}

\maketitle

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{grille.png}
\end{figure}
\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%table des matières

\tableofcontents

\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introduction}
\paragraph{
La création d'un jeu de Tron multi-joueur et coalitions (des serpents dans une grille) en Java est un projet ambitieux qui nécessite des compétences en programmation et en conception de jeux. Ce projet est de créer un jeu amusant et stimulant pour les joueurs, tout en utilisant les fonctionnalités avancées de Java pour permettre la création de coalitions entre les joueurs,et aussi faire des analyses scientifiques.} 

    \paragraph{
    }
    
    \paragraph{
    Le but de ce projet à été de développer un programme permettant de trouver une solution optimale pour toute situation du jeu. La conception de ce projet à été réalisée en plusieurs temps:}
        \begin{enumerate}
            \item la définition des règles de déplacement 
            \item Implémentation d'un jeu de Tron (sans joueur humain).      \item Implémenter une visualisation du jeu.
            \item La gestion des collisions entre les joueurs.
            \item Implémentation d'un algorithme MAXN (MinMax multi-joueur).
            \item Étendre MAXN pour spécifier des équipes en s'inspirant de Paranoid.
            \item L'influence la profondeur de recherche sur le jeu en fonction de la taille des équipes et de la taille de la grille.
        \end{enumerate}

\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Gestion du projet}

		Afin de faciliter la communication et le bon déroulement de la conception de notre jeu, divers moyens ont été mis en oeuvre.

        \subsection{Hébergement du code}
        
            Afin de faciliter la gestion du projet, nous avons utilisé à la fois \href{https://forge.info.unicaen.fr/}{la Forge} d’Unicaen et \href{https://github.com/}{Github} qui permettent de créer et d’administrer des dépôts sous Git très facilement par l’intermédiaire d’une interface web. D’autres fonctionnalités sont disponibles  sur ces plateformes comme une gestion des permissions, une visualisation des différents commits, la visualisation de l’activité du projet, etc. L'utilisation supplémentaire de \href{https://github.com/}{Github} permettait de centraliser les projets du cursus de la licence sur une seule plateforme.
            
		\subsection{Gestionnaire de version}

			Nous avons utilisé un gestionnaire de version afin de permettre la centralisation du code et rendre le travail en équipe bien plus efficace. Nous avons opté pour Git, qui est un gestionnaire de version que nous avons utilisé dans un précédent projet. L'utilisation de Git rend l'utilisation des branches plus facile, permet de faire des commits sans pour autant être connecté sur le serveur. Cela permet de faire plus de commits, qui sont enregistrés localement et de les envoyer sur le serveur en une seule fois, au moment où nous sommes sûrs que la fonctionnalité ajoutée fonctionne. Git permet également de transférer facilement son code vers un autre hébergeur en ajoutant simplement une "route" (remote), tout en conservant la totalité des commits réalisés.

\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Organisation du projet}
	
		\subsection{Repartition des taches}
		
             \paragraph{
			Concernant la répartition et le listage du travail à effectuer, nous avons travaillé tout ensemble à comprendre le fonctionnement du jeu, ses règles, ses difficultés, avant de se mettre d'accord sur le plan de travail à suivre tout au long le projet.\\
			Le projet étant composé de plusieurs objectifs clairement distincts , on a décidé que le plus important de ces buts et qui d'implémenter le jeu , les algorithmes et faire les analyses\\
            Malgré la répartition des taches , la conception de travail a demandé bien plus de temps que prévu, notamment le choix du plateau finale en utilisant les méthodes définies,meme s'il apparait simple, mais chaque fois on tombe dans des erreurs , on essaye de les corriger et avancer , à la fin on a décidé de travailler tout ensemble, quatre idées chaque fois sont mieux qu'une,de cette manière on perd pas le temps d'essayer de comprendre ce que chacun a fait ,on se concentre directement dans la resolutions des problèmes.\\
            Avec cette stratégie , on a réussi à réaliser le premier objectif, on a passé par la suite à implémenter les algorithmes et après on est reparti sur nos tâches: 
            chaqu'un a pris un algorithme Benfaress(paranoid) , Amesjoun(alphabeta) , Kissami(MAXN) et Zekhnini (tests) , et pour l'interface et les analyses on a fait des groupes de deux.\\
            A la fin, on a divisé les derniers taches,en  peu de temps qui nous reste, pour réaliser la partie interface graphique et les tests unitaires demandés,plus que l'étiquettage des méthodes utilisées.}
			\subsection{Architecture du programme}	
			Concernant l’architecture du programme,en restant lier aux objectifs du projet , on a choisi de travailler sur trois package :\\
			\textbf{\large Le modèle} : ayant toutes le classes qu'on aura besoin dans la constitution du moteur de jeu, plus l'implémentation des algorithmes.\\
			\textbf{\large Interface graphique:} qui est divisé à deux package ,	\textbf{Vue} et 	\textbf{Controleur} \\
		    \textbf{\large Les testes unitaires} : en choisissant un plateaux fixe, on teste la majorité des methodes utilisées.\\
			Comme vous pouvez constater par suite dans le diagramme des packages. 
            
          \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.9\textwidth]
            {./diag.png}
            \caption{packages}
          \end{figure}
          \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.9\textwidth]
            {./lesClasses.png}
            \caption{Les Classes}
          \end{figure}
          \paragraph{
              Dans la figure 2 on a les différentes classes qu'on a utilisé dans notre projet.
          }
         %
         
\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
         \section{Conception de jeu}
        
          \subsection{Programation orientée objet}
          \paragraph{
          La programmation orientée objet est essentielle pour la création de jeu de tron. Les classes telles que Player,Board,  Plateau sont utilisées pour modéliser les différents éléments du jeu.
          Les méthodes telles que play,isDead ,terminal et dessiner sont utilisées pour gérer le mouvement des serpents et la mise à jour du plateau de jeu.
          }
           
          \subsection{Pourquoi la programation en java}
          \paragraph{
           On a choisi java pour développer un jeu de tron en raison de ses performances exceptionnelles, de sa sécurité renforcée, de sa facilité de développement, de sa communauté active et de sa compatibilité multiplateforme.
          }
          \subsection{Pourquoi JUnit}
          \paragraph{
           Vu que le langage choisit est java dans le framework adequat pour realiser les tests est JUnit avec "J" qui fait  reference au lagage de programmation java  qui fournit une structure pour ecrire les tests unitaires simples automatisés anssi des fonction pour faciliter l'exécution et la vérification de ces tests  ceci permets de s'assurer que le code fonctionne correctement et de détecter rapidement les erreurs e qui peut contribuer Ã améliorer la qualitÃ© du projet  réalisé.
          }
          \subsection{Pourquoi Swing}
          \paragraph{
          Swing est toujours un choix valable pour la création d'interfaces graphiques Java, en particulier on a choisi de travailler avec swing c'est parceque est plus facile à utiliser et pour d'autres raisons tel que la compatibilité,la maturité.
          }
          
          
 \newpage
           \subsection{Conception}
          \paragraph{
            La conception du jeu de tron implique la création d'un environnement de jeu qui comprend un plateau de jeu, des serpents (1,2,3,4),des règles de jeu ,les M qui entoure la grille c'est des murs et pour qui sont avec un numéro comme 1M
            c'est la trace par où il passe notre serpent et constitue un mur par la suite.Le plateau de jeu est créé à l'aide d'une matrice où chaque case représente un emplacement sur le plateau de jeu. Les serpents sont représentées par des objets qui possèdent des attributs tels que la position et la couleur .
          }
            %   
              \begin{figure}[H]
                \centering\includegraphics[width=1\textwidth]
                {./conc.png}
                \caption{package}
              \end{figure}
             %
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%       
        \section{Heuristique}
         \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./free.png}
            \caption{l'heuristique}
        \end{figure}
        \paragraph{L'heuristique qu'on a choisi a developer est une heuristique spécifique pour le jeu de Tron. Dans ce jeu, les joueurs qui bougent dans la grille laissent une trace derrière eux, Le but est de bloquer les autres joueurs en les faisant heurter une trace ou les bords de l'aire de jeu.

        Notre heuristique tient compte de la proportion de terrain contrôlé par chaque joueur pour évaluer la valeur d'une position du jeu, car cela affectera leur capacité à se déplacer et à bloquer les autres joueurs.
        en effet, si un joueur contrôle une grande partie de l'aire de jeu, il aura plus d'options de mouvement et sera en mesure de bloquer les autres joueurs plus facilement. En revanche, s'il ne contrôle qu'une petite partie de l'aire de jeu, il aura moins d'options et sera plus facile à bloquer. L'heuristique pour évaluer la valeur des positions dans le jeu de Tron est donc importante pour aider les joueurs à prendre des décisions stratégiques pour bloquer leurs adversaires et survivre plus longtemps dans le jeu.
        
        Pour représenter la grille de jeu, nous avons créé une grille d'entiers appelée "Positions", initialisée à -1 dans toutes ses cases .Pour chaque joueur, nous avons parcouru cette grille en modifiant les valeurs de ses cases.
        Les cases où y a un mur dans notre grille du jeu, restent toujours à -1, on les touchent pas.
        donc pour le joueur qui passe en premier , sa case de la grille (Positions) devient 0.
        le reste des cases de notre grille (position) sont remplient par des valeur qui representent la distance entre notre joueur du moment et cette case , le plus court chemin possible bien sur.
        Après le remplissage de la grille "Positions" par le premier joueur, nous la récupérons et la passons au joueur suivant pour qu'il effectue son remplissage. Le joueur suivant ne peut modifier la valeur d'une case que s'il a la plus petite distance entre sa position et cette case, il peut pas changer la valeur d'une case sauf si la valeur qu'il veut mettre et moins que la valeur enregistréé sur cette case , par d'autres mots, sauf si c'est lui qui a la plus petite distance entre sa position et cette case, donc c'est lui qui pourra arriver en premier à cette case.
        
        Une fois que tous les joueurs ont rempli la grille "Positions", nous créons une autre grille d'entiers appelée "PositionToMatch" que nous remplissons avec les mêmes étapes, mais cette fois avec un seul joueur, celui pour lequel nous cherchons la valeur de sa position dand la grille de jeu.
        
        
        la derniere etape est de calculer la valeur de la position du joueur souhaité, qui représente pour nous , le nombre de cases atteintes par ce joueur, qu'on initialise au debut à 0.
        
         pour calculer la valeur de la position du joueur souhaité, nous comparons chaque case de la grille "Positions" avec chaque case de la grille "PositionToMatch". Si la case n'est pas un mur (-1) ou un robot (0) , et que la même valeur est présente dans les deux cases, nous incrémentons le nombre de cases atteintes par le joueur souhaité.Ça veut dire que la case concérnée est atteinte par le joueur souhaité en premier avant les autres, et qu'aucun autre joueur pourrait arriver avant , donc c'est dans son terrain controlé .
         
        Finalement , nous retournons la nombre des cases atteintes par ce joueur , qui représente la valeur de sa position à ce moment.
        }
       
        \newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        \section{Algorithme MAXN} 
        \subsection{ Presentation de MAXN}
        
        \paragraph{  En informatique, plus précisément en intelligence artificielle, l'algorithme de recherche MAXN est est une extension de l'algorithme MinMax pour les jeux à plusieurs joueurs. Contrairement à l'algorithme MinMax qui ne considère que deux joueurs, MAXN peut être utilisé pour évaluer les coups dans les jeux à plus de deux joueurs.
        L'idée derrière l'algorithme MAXN est de simuler plusieurs parties avec tous les joueurs possibles et de choisir la meilleure action pour chaque joueur en considérant les actions des autres joueurs. Pour chaque joueur, MAXN cherche à maximiser sa propre valeur tout en minimisant la valeur des autres joueurs.
        L'algorithme MAXN utilise une approche récursive pour parcourir l'arbre de recherche du jeu. À chaque niveau, MAXN alterne entre les joueurs et appelle l'algorithme MinMax pour chaque joueur. L'algorithme MinMax calcule la valeur d'évaluation de chaque nœud en fonction de la stratégie du joueur. MAXN sélectionne ensuite l'action qui maximise la valeur pour chaque joueur.}
         \subsection{ Implémentation de MAXN}
         \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./MAXN2.png}
            \caption{Une situation de jeu}
            \label{fig:figure4}
        \end{figure}

        \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./MAXN1.png}
            \caption{L'algorithme MAXN}
        \end{figure}
        \paragraph{
          On a implementé l'algorithme de MAXN on utilisant une classe MAXN qui implémente notre interface "Algorithm", qui contient  la méthode "operation" qui prend un état "game" de jeu par exemple l'état qu'on a dans notre exemple de situation de jeu (voir Figure 4) qui avec 4 joueurs et une profondeur 5, la méthode va utilisé une autre méthode "minmax" qui prend un état , la profondeur ,et  le joueur courant dans notre exemple c'est le joueur 4 et il va maximiser le cout pour le joueur 4 et le minimiser pour les autres (1,2,3) et de façon récursive en diminuant la profondeur à chaque fois et on lui passe l'état suivant de notre grille la méthode "operation" elle retourne le meilleur movement (N,S,W,E) dans notre cas c'était le N pour le joueur 4 et de cette façon on va trouvé à la fin une chaine de directions pour notre joueur 4.Dans notre arbre (Figure 5) illustre bien l'arbre qui nous permet de choisir la direction N pour le joueur 4 et les possiblités de mouvements des autres afin de minimiser leur couts.
        }   
          
     \newpage
        \section{Algorithme AlphaBeta} 
        \subsection{AlphaBeta}
          \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./Alpha1.png}
            \caption{Situation de jeu}
        \end{figure}
        \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./Alpha2.png}
            \caption{L'algorithme AlphaBeta}
        \end{figure}
        \paragraph{
                Le code que nous avons implémenté utilise une classe Alphabeta qui implémente l'interface Algorithm. Cette interface contient une méthode operation() qui prend en paramètre un objet de type Board représentant la configuration actuelle du jeu.
        La méthode operation() parcourt toutes les directions possibles pour le joueur en cours et pour chaque direction, elle crée une copie du plateau de jeu actuel, joue le coup correspondant sur la copie et appelle la méthode alphabeta() pour évaluer la qualité de ce coup. La méthode alphabeta() effectue ensuite une recherche en profondeur de l'arbre de jeu en utilisant l'algorithme AlphaBeta pour trouver la valeur optimale de la configuration actuelle.
        
        La méthode alphabeta() utilise une approche récursive pour explorer l'arbre de jeu en appelant la méthode pour chaque nœud du plateau de jeu. Si la profondeur maximale de recherche est atteinte ou si le nœud courant est un nœud terminal, la fonction d'évaluation est appelée pour évaluer le nœud et renvoyer sa valeur. Sinon, si le nœud courant est un nœud joueur, la méthode recherche le meilleur coup en appelant alphabeta() pour chacun des successeurs du nœud courant. Si le nœud courant est un nœud opposant, la méthode recherche le pire coup en appelant alphabeta() pour chacun des successeurs du nœud courant.
        
        Le code utilise également une méthode value() pour évaluer la qualité de chaque configuration de jeu en utilisant une heuristique spécifique au jeu.}
        \paragraph{
        }       
          
            
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        \section{Algorithme Paranoid} 
        \subsection{Paranoid}
        \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./1.png}
            \caption{Situation de jeu}
        \end{figure}
        \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./2.png}
            \caption{L'algorithme paronoid}
        \end{figure}
        \paragraph{
        L'algorithme "Paranoid" calcule la valeur d'un mouvement en utilisant une variante de l'algorithme Minimax pour représenter le jeu à N joueurs comme un jeu à deux joueurs. Il prend en compte la profondeur de recherche et le joueur qui doit jouer.

Nous avons choisi de mettre notre algorithme Paranoid sous forme de classe qui implémente l'interface "Algorithm". Cela signifie qu'elle doit fournir une implémentation pour la méthode "operation" qui prend un état de jeu " game" de notre classe "Board" en paramètre et retourne une chaîne de caractères représentant la direction de mouvement optimale pour le joueur courant.

Nous avons implémenté la méthode "operation" de manière à parcourir toutes les directions possibles (Nord, Est, Sud, Ouest), et pour chaque direction, à vérifier si le joueur peut se déplacer dans cette direction en appelant la méthode "isCellMovableTo" de l'état de jeu "game". Cela signifie qu'elle doit savoir si la case est vide ou contient un mur.

Si le joueur peut se déplacer dans cette direction, la méthode crée une copie de l'état de jeu "game" avec la méthode "CopyBoard", qui nous donne une copie et qui nous assure que l'état original ne se change pas, qu'il reste dans son état initial lors de son utilisation dans l'algorithme. Ensuite, elle joue le mouvement en appelant la méthode "play" de la copie clone, puis calcule la valeur de ce mouvement avec la méthode "Paranoid".

La méthode "Paranoid" prend en entrée la simulation du jeu "clone", une profondeur de recherche pour l'algorithme, cette profondeur dépend de l'équipe à laquelle appartient le joueur courant de l'état passée en paramètre au début "game" et ce joueur aussi. Ensuite, elle compare la valeur de ce mouvement à la valeur du meilleur choix jusqu'à présent et met à jour la valeur du meilleur choix et met sa direction dans la meilleure direction si le nouveau choix est meilleur.

Pour préciser, la méthode "play" de notre classe Board effectue le mouvement vers la direction souhaitée et passe le tour au joueur suivant directement. C'est pourquoi nous passons le paramètre de la méthode "Paranoid" le joueur courant de l'état initial "game" et non pas de l'état modifié "clone".

Notre méthode "Paranoid" calcule la valeur de chaque mouvement possible en utilisant une variante de l'algorithme Minimax. C'est une méthode récursive qui applique l'algorithme Paranoid à chaque étape de la recherche en descendant dans l'arbre de jeu.

Elle utilise la méthode "listsuccesseurs" de l'état de jeu donnée "game" pour générer tous les successeurs possibles, qui sont représentés par des états de jeu toutes différentes et independantes. Elle récursivement calcule la valeur de chaque successeur en descendant dans l'arbre de jeu.

Plus précisément, pour évaluer un nœud de l'arbre de jeu, on regarde si le joueur courant de l'état du jeu est dans l'équipe du joueur passé en paramètre à la méthode ou si c'est lui-même. Si c'est le cas, on maximise son score tout en essayant de minimiser le score de la coalition. La coalition, quant à elle  cherche à maximiser son score tout en essayant de minimiser le score des joueurs de la première equipe.
la valeur d'un noeud est la valeur calculée par notre heuristique expliquée précedement.

}
        \newpage
        \section{Tests Unitaires} 
        \subsection{Introduction}
        \paragraph{
        Le test unitaire est une méthode de test de logiciels qui consiste à tester des éléments ou des 
unités d’un logiciel. L’objectif est de valider que chaque unité du logiciel fonctionne comme 
prévu. Les tests unitaires sont effectués pendant le développement (phase de programmation) 
d’une application par les développeurs et/ou bien les responsables QA (assurance qualité). Les tests unitaires 
consistent à isoler une section du code et à en vérifier la bonne réalisation. Une unité peut être 
une simple fonction, une méthode, une procédure, un module ou un objet.
        }
         \subsection{ le problème du test }
         \paragraph{Tous les programmeur savent qu’ils doivent écrire des tests, peu le font…}
         \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./Image 1.png}
            \caption{}
        \end{figure}
     \subsection{Principales Classes de JUnit } 
       \paragraph{Pour chaque test écriture d’une méthode testX :}
         \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./Image2.png}
            \caption{}
        \end{figure}
     \paragraph{ on a utilisé la meme chose pour les classes de notre model tel que BoardTest PlayerTest ...}
     
     \subsection{Ecriture d’une classe Test }
      \paragraph{ notre classe teste se compose de trois essentille partie comme ullistre la figure 11:}
         \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./Image4.png}
            \caption{}
        \end{figure} 
           \subsection{ Exécution des tests}
           \subsubsection{ACTIVER LES TESTS ET AJOUTER DES JAR DE FRAMEWORK DE TEST A VOTRE PROJET}
            \paragraph{
            À partir de Test Runner pour Java version 0.34.0, vous pouvez activer un de 
test pour votre projet de dossier non géré (un projet sans aucun outil de 
génération) en quelques étapes seulement dans l' explorateur de test
Ajouter coureur de test pour java qui exécute et débogue des scenarios de 
test Java dans Visual Studio Code}
 \subsubsection{EXECUTER/DEBOGUER DES CAS DE TEST}
 \paragraph{L'extension générera des raccourcis (le bouton de lecture vert) sur le côté gauche de 
la définition de la classe et de la méthode. Pour exécuter les cas de test cibles, cliquez 
simplement sur le bouton de lecture vert. Vous pouvez également faire un clic droit 
dessus pour voir plus d'options}
         \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./Image6.png}
            \caption{}
        \end{figure}
        \subsubsection{EXPLORATEUR DE TESTS}
        \paragraph{L'explorateur de tests est l'endroit où afficher tous les cas de test dans votre 
espace de travail. Vous pouvez également exécuter/déboguer vos cas de test 
partir d'ici
}
  \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./Image7.png}
            \caption{}
        \end{figure}
    \subsubsection{ AFFICHER LE RESULTAT DU TEST}    
    \paragraph{ Après avoir exécuté/débogué les scénarios de test, l'état des éléments de test 
associés sera mis à jour à la fois dans la décoration de l'éditeur et dans 
l'explorateur de tests. Vous pouvez déclencher la commande Test: Peek Outputpour jeter un coup 
d'œil à la vue des résultats}
  \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./Image8.png}
            \caption{}
        \end{figure}


     
 \newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \section{Les analyses}
 \subsection{l'influence des algorithmes}
        \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./DWIN.png}
            \caption{l'influence des algorithmes}
        \end{figure}
        \paragraph{
        Nous voyons que sur l’axe horizontal c’est les différentes algorithmes qu'on a dans notre projet.
        Sur l’axe vertical représente les sepents.
        On a pris la meme grille avec 3 joeurs seulement qu'ils ont la meme
        profondeur et ils se sont toujours placée dans les memeS positions,
        on voit que c'est pas le meme joueur qui gagne malgré que tous les 
        données sont pareil sauf avec un changement d'algorithme, avec MAXN c'est le jouer 1 qui a gagné qu'étatit dans la position (2,2) , avec AlphaBeta c'est le joueur 2 qu'était dans la position (5,4) et avec l'algorithme paranoid c'est le joueur 3 qui a gagné qu'étais dans la position(7,2) ,cela là signifie que l'algorithme MAXN peut être plus efficace pour trouver la meilleure stratégie globale dans ce cas c'est parceque le placement de joueur 1 était le meilleur et aussi loin de les deux, tandis que l'algorithme Alpha-Beta peut être plus efficace pour réduire le nombre de coups à évaluer. L'algorithme Paranoid peut être moins efficace pour ce cas.
        }
          \subsection{Les analyses de AlphaBeta VS MAXN}
        \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./AlphaBetaMAXN.png}
            \caption{AlphaBeta VS MAXN}
        \end{figure}
        \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./MAXNAlphaBeta.png}
            \caption{AlphaBeta VS MAXN}
        \end{figure}
        \paragraph{Les axes abscisses:la profondeur,les axes ordonées:les sepents(joueurs).}
        \paragraph{
            Dans les deux expériences présentées, on compare les performances de deux algorithmes d'IA : l'algorithme AlphaBeta et l'algorithme MaxN. Les deux algorithmes sont utilisés pour jouer au jeu de "joueurs dans les coins" sur une grille de 20x20, avec les joueurs placés aux coins opposés du plateau (joueur 1 en (1,1) et joueur 2 en (18,18)).
            Dans la première expérience, le joueur 1 commence et utilise l'algorithme AlphaBeta, tandis que le joueur 2 utilise l'algorithme MaxN. Les résultats montrent que l'algorithme MaxN est plus performant, avec une victoire à chaque profondeur de recherche à partir de la profondeur 4.
            Dans la deuxième expérience, le joueur 2 commence et utilise l'algorithme AlphaBeta, tandis que le joueur 1 utilise l'algorithme MaxN. Cette fois-ci, les résultats montrent que l'algorithme AlphaBeta est plus performant, avec une victoire à chaque profondeur de recherche à partir de la profondeur 4.
            Dans les deux expériences, on peut constater que l'algorithme MaxN est plus performant à des profondeurs de recherche plus élevées, mais que l'algorithme AlphaBeta est plus performant à des profondeurs plus faibles. Cela est dû aux différences dans la manière dont les deux algorithmes explorent l'espace de recherche et élaguent les branches inutiles. En général, l'algorithme AlphaBeta est plus efficace pour des arbres de recherche plus larges et peu profonds, tandis que l'algorithme MaxN est plus efficace pour des arbres plus étroits et profonds.}
            
        \subsection{Les analyses de paranoid}
        \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./paranoid3.png}
            \caption{Paranoid sur 3 joueurs}
        \end{figure}
         \paragraph{Les axes abscisses:la profondeur,les axes ordonées:les serpents(joueurs).}
        \paragraph{"ALGO Paranoid" avec trois joueurs placés aux coins d'une grille de 20x20, où les joueurs 2 et 3 font équipe contre le joueur 1. Vous avez effectué des tests avec différentes profondeurs de recherche pour les deux équipes, en chronométrant le temps de calcul et en notant le gagnant de chaque partie.
        D'après les résultats, lorsque l'équipe 2 a une profondeur de recherche de 1, le joueur 1 (qui joue seul) gagne toujours. Cependant, lorsque l'équipe 2 a une profondeur de recherche de 2 ou plus, le joueur 2 (et donc l'équipe 2) gagne toujours.
        Cela peut être dû au fait que l'équipe 2 peut planifier ses actions à l'avance et coordonner ses mouvements pour piéger le joueur 1, en plus que le joueur 1 est placé entre les deux autres, et joueur 2 a plus d'espace facile à dominer.
        Il est intéressant de noter que les temps de calcul augmentent considérablement avec la profondeur de recherche, ce qui peut être un facteur limitant dans l'utilisation de cette méthode pour des jeux plus complexes ou des équipes plus nombreuses.}
        \subsection{Les analyses de paranoid}
        \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./paranoid41.png}
            \caption{Paranoid sur 4 joueurs}
        \end{figure}
        \paragraph{Les axes abscisses:la profondeur,les axes ordonées:les serpents(joueurs).}
        \paragraph{"ALGO Paranoid" avec quatre joueurs placés aux coins d'une grille de 20x20, où les joueurs 2, 3 et 4 font équipe contre le joueur 1. Nous avons effectué des tests avec différentes profondeurs de recherche pour les deux équipes, en chronométrant le temps de calcul et en notant le gagnant de chaque partie.
        D'après les résultats, lorsque l'équipe 2 a une profondeur de recherche de 1 et l'équipe 1 une profondeur de 1 a 10 ou plus, le joueur 4 ou 2 (qui sont dans l'équipe 2) gagnent la partie. Cependant, lorsque l'équipe 2 a une profondeur de recherche de 2 ou plus et l'équipe 1 une profondeur de 10 ou plus, le joueur 1 (qui est dans l'équipe 1) peut gagner la partie.
        Donc faut noter que le temps de calcul augmente également considérablement avec la profondeur de recherche, comme pour le jeu avec 3 joueurs. Cependant, dans ce cas, la présence d'un quatrième joueur rend le jeu plus complexe et rend difficile la prévision du jeu pour le joueur 1 qui joue seul contre les trois .}
        \subsection{Les analyses de paranoid}
        \begin{figure}[H]
            \centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]
            {./paranoid42.png}
            \caption{Paranoid sur 4 joueurs}
        \end{figure}
         \paragraph{Les axes abscisses:la profondeur,les axes ordonées:les serpents(joueurs).}
        \paragraph{Ces résultats proviennent de l'exécution de l'algorithme Paranoid pour résoudre le problème du jeu à 4 joueurs dans les coins de la grille 20x20, où chaque équipe est composée de deux joueurs. Le temps d'exécution est donné en millisecondes pour chaque profondeur de recherche de chaque équipe, ainsi que le gagnant de chaque jeu pour chaque configuration.
        Les résultats indiquent le temps d'exécution en millisecondes pour chaque profondeur de recherche, ainsi que le gagnant de chaque simulation. 
        Pour une coalition plus grande de l'équipe 2, les temps d'exécution augmentent considérablement, ce qui est attendu car il y a plus de combinaisons possibles de coups à explorer.  
         Cependant, pour des profondeurs de recherche faibles (jusqu'à 4), l'équipe 2 (joueurs 2 et 4) semble être en mesure de gagner plus souvent que l'équipe 1 (joueurs 1 et 3). À mesure que la profondeur de recherche augmente, l'équipe 1 parvient à mieux contrer les actions de l'équipe 2, et finit par remporter plus de parties.Mais en général y a pas de grande différence entre le résultat des deux equipes, ce qui est attendu vu la position des joueurs qui n 'est pas avantageux pour aucune équipe.}
        
\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Problèmes rencontrés}
    \paragraph{}
    Au cours de ce projet, on a rencontré différents problèmes que je détaillerai ci-dessous:
    Au niveau de la partie technique la gestion de pllusieurs joueurs qui se déplacent en même temps dans une grille, la gestion de collisions, et aussi on a rencontré des problèmes à l'implémentation des algorithmes et surtout paranoid et MAXN (le changement de minmax qui prend juste 2 joueurs adversaires à plusieurs joueurs), adapter notre grille avec l'interface et aussi sur les tests (la récupération des données).

\section{Conclusion}
    \subsection{la réponse de la problématique}
    La réponse à la première question dépend de nombreux facteurs, notamment l'algorithme utilisé par le joueur qui réfléchit beaucoup, la stratégie adoptée par les adversaires, la position des joueurs dans la grille et la taille de la grille, etc. En général, un joueur qui réfléchit beaucoup a de meilleures chances de vaincre des adversaires qui réfléchissent peu, mais cela ne garantit pas nécessairement la victoire. Dans certains cas, les adversaires peuvent choisir des mouvement simples , sans recherche en prondeur,  mais efficaces qui peuvent les aider à gagner.
    un joueur qui réfléchit beaucoup pourra-t-il vaincre 2, 3, 4 ou 5 adversaires qui réfléchissent peu ?
    En ce qui concerne les coalitions de joueurs, cela ajoute une dimension supplémentaire à la question de savoir si un joueur qui réfléchit beaucoup peut vaincre plusieurs adversaires qui réfléchissent peu. Dans ce cas, les stratégies adoptées par les joueurs doivent être coordonnées pour atteindre l'objectif commun de la coalition. La victoire dépendra donc non seulement de la capacité de chaque joueur à réfléchir, mais aussi de leur capacité à travailler ensemble et à coordonner leurs actions, et la plupart du temps c'est l'équipe qui contient plus de joeurs qui gagne , var il occupe plus d'espace dans la grille.
    \subsection{Conclusion générale}
        Ce projet était très intéressant, on a appris plusieurs choses tel que la gesion de projet, travaille en  équipe,une bonne expérince en terme de conception,l'implémentation de nouveau algorithme comme paranoid et MAXN,les analyses c'était une nouvelle expérience dans notre parcours de faire des analyses sur notre projet (récuper les données faire des graphes les analysées).
    
\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

            
            

\end{document}